\documentclass[fontsize=11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{top=20mm, left=20mm, right=20mm}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{catchfilebetweentags}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}
\title{\huge \textbf{Relazione di laboratorio} \\ \large {Esperienza con gli amplificatori operazionali} \\ \large Gruppo 28}
\date{30 Novembre 2017}
\author{ Andrea Currò Dossi - 1122269 \quad Alessandro Lenoci - 1126038 \quad Samuele Albano - 1122661\\ }
\maketitle

\section{Obiettivo dell'esperienza}
L'obiettivo dell'esperienza di laboratorio è lo studio di sei  diversi circuiti con amplificatori operazionali:\setlength{\itemsep}{0pt}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}
\item Misura della curva di trasferimento per un amplificatore invertente.
\item Studio di un amplificatore in configurazione non invertente.
\item Studio di un amplificatore delle differenze.
\item Studio di un amplificatore delle somme in configurazione invertente.
\item Misura della funzione di trasferimento per un circuito integratore per segnali impulsivi.
\item Studio di un circuito raddrizzatore di precisione con operazionali.

\end{enumerate}



\section{Strumentazione e materiale utilizzato}
Per l'esperienza di laboratorio è stato utilizzato un integrato TL082C contenente due amplificatori operazionali, alimentati da un generatore di tensione continua stabilizzato (due uscite $0-20\:V$). I segnali iniettati nei circuiti sono stati prodotti tramite un generatore di funzioni Tektronix AFG 1022 a 2 canali e visualizzati tramite un oscilloscopio digitale Tekronix TBS 1102B. Per la misura di altre componenti dei circuiti (condensatori, resistenze e diodi 1N4148) è stato utilizzato il multimetro MTX 3292.


\section{Analisi Dati}

\subsection{Curva di trasferimento dell'amplificatore invertente}\label{invert}
Si considera il circuito rappresentato nella figura \ref{circ:1}. 

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Valori componenti}\label{tab:componenti1}
\begin{tabular}{cccccc}
\emph{Componente}&\emph{Valore} & $\sigma ^\mathit{str}$ & $\sigma ^k$ & $\sigma$ &\emph{FS}\\ \hline
$R_1\:[\Omega]$&9.897\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m} & 5\footnotemark[1] & 100\emph{k}\\
$R_2\:[\Omega]$&81.77\emph{k} & 30  & 0.4\emph{m}  & 5\footnotemark[1] & 100\emph{k}\\
$R_3\:[\Omega]$&46.90  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{}\label{circ:1}
\includegraphics[width=0.6\linewidth, trim={3cm 11cm 3cm 10.5cm},clip]{../Cose/1opamp.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}
\footnotetext[1]{Le misure hanno medesima componente di errore casuale poiché sono state prese allo stesso fondo scala. }
Il valore della resistenza $R_3$ è stato scelto il più possibile vicino a $50\:\Omega$ per adattare l'impedenza di uscita $R_g$ del generatore di segnali. I valori delle resistenze $R_1$ e $R_2$ sono stati scelti per ottenere un guadagno in tensione teorico $A^\mathit{th}$ pari a quello assegnato $A = -8\:V/V$ entro il $10\%$. Infatti risolvendo il circuito in questa configurazione e considerando il segnale in $V_1$, si trova che la tensione in uscita  $V_\mathit{out}$ è 
\[\frac{V_1 - 0}{R_1} = \frac{0 - V_\mathit{out}}{R_2} \rightarrow V_\mathit{out} = - \frac{R_2}{R_1} V_1\]
Quindi l'espressione del guadagno in tensione teorico dell'amplificatore nella configurazione invertente è
\begin{gather}\label{eq:Ath-1opamp}
A^\mathit{th} = - \frac{R_2}{R_1}
\end{gather}
Sono stati quindi misurati con il multimetro MTX 3292 i valori delle resistenze presenti nel circuito: queste misure, con le relative incertezze di digit $\sigma$, gain $\sigma^k$ e strumentali $\sigma^\mathit{str}$, sono riportate nella tabella \ref{tab:componenti1}. 

Si calcola ora il guadagno teorico calcolato con questi valori delle resistenze. L'incertezza è ricavata dalla propagazione delle sole incertezze di digit $\sigma_{R_1}$ e $ \sigma_{R_2} $di $R_1$ e $R_2$, in quanto esse sono state misurate con lo stesso strumento e con un medesimo valore di fondo scala (\emph{FS}).
\begin{gather}\label{err:sigmaA}
\sigma_{A^\mathit{th}}\simeq|A^\mathit{th}|\sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_1}}{R_1}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{R_2}}{R_2}\right)^2}
\end{gather}
Si ottiene quindi il valore
\[A^\mathit{th} = -8.262 \pm 0.007\:V/V\]
che dista dal valore assegnato per il
\[\frac{A^*-A^\mathit{th}}{A^*}=0.03\]
Si è poi applicata in ingresso una tensione sinusoidale $V_g$ di frequenza $1\:kHz$ e di ampiezza variabile. L'ampiezza del segnale in ingresso (tenendo presente che l'ingresso è adattato su $R_3$) viene fatta variare dal valore picco picco di $0.2\:V$ fino a raggiungere i valori per cui l'amplificatore entra in \emph{saturazione} ovvero $V_\mathit{out}$ supera i valori in tensione a cui è alimentato l'operazionale. Questi valori sono stati misurati con il multimetro e si sono ottenuti i valori $V_{cc}=+15.3\:V$ e $V_{ee}=-15.4\:V$.
Si sono quindi visualizzati con l'oscilloscopio le tensioni di ingresso $V_1$ e di uscita $V_\mathit{out}$ e, al variare dell'ampiezza dell'onda sinusoidale iniettata dal generatore, si sono misurate le ampiezze in ingresso e uscita, registrando separatamente i massimi positivi e quelli negativi. I dati ottenuti, con le relative incertezze, sono riportati nella tabella \ref{tab:datiinvert}.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Dati di tensione configurazione invertente}
\begin{tabular}{cccccccccc}
$V_1\:[V]$&$V/\mathit{DIV}\:[V]$&$\sigma_{V_1}\:[V]$&$\sigma_{V_1} ^\mathit{k}\:[V]$&$\sigma_{V_1}^\mathit{str}\:[V]$&$V_2\:[V]$& $V/\mathit{DIV}\:[V]$&$\sigma_{V_\mathit{out}}^\mathit{str}\:[V]$\\ \hline
0.1 & 0.05 & 0.003 & 0.02 & 0.003 & -0.76 & 0.5 & 0.03 \\  
-0.1 & 0.05 & 0.003 & 0.02 & 0.003 & 0.84 & 0.5 & 0.03 \\  
0.2 & 0.1 & 0.006 & 0.02 & 0.007 & -1.56 & 0.5  & 0.04 \\  
-0.196 & 0.1 & 0.006 & 0.02 & 0.007 & 1.64 & 0.5 & 0.04 \\  
0.296 & 0.1 & 0.006 & 0.02 & 0.008 & -2.36 & 1 & 0.07 \\  
-0.296 & 0.1 & 0.006 & 0.02 & 0.008 & 2.44 & 1 & 0.07 \\  
0.392 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01 & -3.2 & 2 & 0.1 \\  
-0.392 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01 & 3.28 & 2 & 0.1 \\  
0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01 & -4 & 2 & 0.1 \\  
-0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01 & 4.08 & 2 & 0.1 \\  
0.584 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.02 & -4.8 & 2 & 0.1 \\  
-0.592 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.02 & 4.88 & 2 & 0.1 \\  
0.68 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & -5.6 & 2 & 0.2 \\  
-0.68 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 5.68 & 2 & 0.2 \\  
0.78 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & -6.2 & 5 & 0.3 \\  
-0.78 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 6.6 & 5 & 0.3 \\  
0.88 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & -7 & 5 & 0.3 \\  
-0.88 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 7.6 & 5 & 0.3 \\  
0.98 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & -8 & 5 & 0.3 \\  
-0.98 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 8.4 & 5 & 0.3 \\  
1.08 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & -8.6 & 5 & 0.3 \\  
-1.08 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 9.2 & 5 & 0.3 \\  
1.26 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.04 & -10.2 & 5 & 0.3 \\  
-1.28 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.04 & 10.8 & 5 & 0.3 \\  
1.46 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.04 & -12 & 5 & 0.4 \\  
-1.46 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.04 & 12.4 & 5 & 0.4 \\  
1.68 & 1 & 0.06 & 0.02 & 0.07 & -13.6 & 5 & 0.4 \\  
-1.64 & 1 & 0.06 & 0.02 & 0.06 & 14 & 5 & 0.4 \\  
1.88 & 1 & 0.06 & 0.02 & 0.07 & -14 & 5 & 0.4 \\  
-1.84 & 1 & 0.06 & 0.02 & 0.07 & 15 & 5 & 0.4 \\  
2.08 & 1 & 0.06 & 0.02 & 0.07 & -14 & 5 & 0.4 \\  
-2.04 & 1 & 0.06 & 0.02 & 0.07 & 15 & 5 & 0.4 \\  
\end{tabular}
\label{tab:datiinvert}
\end{table}

Le misure, escluse le ultime quattro, relative alla saturazione, possono quindi essere poste in un grafico $(V_1,V_\mathit{out})$ e interpolate tramite una retta di equazione $y=mx+q$. Dalla pendenza di questa retta si ricava esplicitamente il guadagno $A$ dell'amplificatore. Poiché gli errori delle grandezze poste in ascissa ed in ordinata sono comparabili, per tenere conto di entrambi si è determinato preliminarmente un valore di $m$ tramite un fit che considera solamente gli errori $\sigma_{V_\mathit{out}}^\mathit{str}$ trascurando gli errori sulle $V_1$. Si correggono gli errori sulle grandezze poste in ordinata tramite la formula.
\[\sigma_{V_{\mathit{out}_i}}= \sqrt{(\sigma_{V_{\mathit{out}_i}}^\mathit{str})^2+m^2\sigma_{{V_1}_i}^2}\]
Si effettua, per verificare l'affidabilità del fit, un grafico dei residui $\delta_i$ ovvero
\[\delta_i = V_{\mathit{out}_i} - (mV_{1_i}+q)\]
Ai residui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{\delta_i} = \sigma_{V_{\mathit{out}_i}}\]
Si riporta nella figura \ref{graf:inv} il grafico del fit lineare con i relativi risultati. 

\begin{figure}\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../Fit_1_errori/1_fit_invertente.eps}\caption{\label{graf:inv} Fit lineare curva di trasferimento amplificatore invertente}
\end{figure}

Si nota innanzitutto dal grafico dei residui un diverso andamento dei punti e delle barre di errore in corrispondenza dei cambi di divisione sull'oscilloscopio, in modo più significativo quando il cambio di scala è effettuato su entrambi i canali. Ciò comporta una correlazione tra le incertezze delle misure. Si è provato quindi ad effettuare dei fit lineari separati sulle misure con divisione di $5\:V$ e quelle effettuate a divisioni inferiori, riportati nella figura \ref{graf:invcs}. Ciò però non fornisce risultati più attendibili del fit complessivo in quanto, poiché i cambi scala avvengono sulle misure relative ad entrambi gli assi, il coefficiente angolare della retta interpolante (ovvero il guadagno $A$) è influenzato dai diversi fattori di scala.
Si nota in tutti i fit che il $\chi^2$ ridotto calcolato, indicato in legenda nei grafici, risulta di molto inferiore all'unità: ciò è dovuto prevalentemente alla correlazione tra gli errori di scala sopra discussa.
Si è ottenuta la stima del guadagno ricavata dal fit
\[A = -8.23 \pm 0.03\] 
Si è calcolata la compatibilità di questa stima con il valore atteso $A^\mathit{th}$
\[\lambda = \frac{|A^\mathit{th}-A|}{\sqrt{\sigma_{A^\mathit{th}}^2 + \sigma_{A}^2}} = 0.97\]
Poiché la stima del guadagno dell'amplificatore ottenuta dal fit complessivo risulta più compatibile con il valore atteso si è scelta questa come stima conclusiva.

\begin{figure}\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Fit_1_errori/1_fit_c_s.eps}\caption{\label{graf:invcs} Fit lineare curva di trasferimento amplificatore invertente per divisioni inferiori e pari a $5\:V$}
\end{figure}

\subsection{Amplificatore non invertente}
Si consideri ora il circuito riportato nella figura \ref{circ:2}.  I valori dei componenti del circuito con le relative incertezze sono riportati nella tabella \ref{tab:componenti2}.

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Valori componenti}\label{tab:componenti2}
\begin{tabular}{cccccc}
\emph{Componente}&\emph{Valore} & $\sigma ^\mathit{str}$ & $\sigma ^k$ & $\sigma$ &\emph{FS}\\ \hline
$R_1\:[\Omega]$&9.897\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m} & 5 & 100\emph{k}\\
$R_2\:[\Omega]$&81.77\emph{k} & 30  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\
$R_3\:[\Omega]$&46.90  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\
$R_1 ^b\:[\Omega]$&9.836\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\ 
$R_2 ^b\:[\Omega]$&81.99\emph{k} & 30  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\
$R_3 ^b\:[\Omega]$&46.83  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\ 
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{}\label{circ:2}
\includegraphics[width=0.8\linewidth, trim={3cm 10cm 1cm 10cm},clip]{../Cose/21opamp.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}
Il ramo di resistenze collegato al polo invertente e la resistenza di feedback dell'operazionale sono gli stessi del circuito precedente. In questo caso $V_1$ è stato posto a massa e il segnale è iniettato in $V_2$. Anche in questo caso, la resistenza $R_3^b$ adatta l'impedenza in uscita dal generatore e le resistenze $R_1^b$ e $R_2^b$ sono state scelte in modo tale che i loro valori fossero più vicini possibili a quelli di $R_1$ e $R_2$. Infatti, in questa configurazione, detta di amplificatore \emph{non invertente}, si ha 
\[V_p = \frac{R_2 ^b}{R_1 ^b + R_2 ^b}V_2 \rightarrow \frac{0 - V_p}{R_1} = \frac{V_p - V_\mathit{out}}{R_2} \rightarrow \frac{V_\mathit{out}}{R_2} = V_p \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} \right) \rightarrow V_\mathit{out} = \frac{R_2}{R_1} \left(1+\frac{R_1}{R_2}\right)\frac{V_2}{\left(1+\frac{R_1 ^b}{R_2 ^ b}\right)} \]
Per cui il guadagno teorico relativo al segnale $V_2$ è
\begin{gather}\label{eq:Ath-2.1opamp}
 A_2 ^\mathit{th} = \frac{R_2}{R_1} \left(\frac{1+\frac{R_1}{R_2}}{1+\frac{R_1 ^b}{R_2 ^b}}\right)
\end{gather}
Si calcola ora il guadagno teorico calcolato con questi valori delle resistenze. L'incertezza è ricavata dalla propagazione delle sole incertezze di digit in quanto le resistenze sono state misurate con lo stesso strumento e con un medesimo valore di fondo scala.
\[\sigma_{A_2^\mathit{th}}\simeq |A_2^\mathit{th}| \sqrt{\left(\frac{1}{R_1}\right)^2\left(\frac{\sigma_{R_1}}{1+\frac{R_1}{R_2}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{R_2}}{R_1+R_2}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_1^b}}{R_1^b+R_2^b}\right)^2+\left(\frac{1}{R_2^b}\right)^2\left(\frac{\sigma_{R_2^b}}{1+\frac{R_2^b}{R_1^b}}\right)^2}\]
Si ottiene quindi il valore
\[A_2^\mathit{th}= 8.270 \pm 0.002 \:V/V\]
Per verificare questa relazione, si inserisce come segnale in ingresso $V_g$ un'onda sinusoidale di frequenza $1\:kHz$ e di ampiezza variabile di $V_g^{pp1}=500\:mV$, $V_g^{pp2}= 1\:V$ e$V_g^{pp3}= 1.5\:V$, e misurando le tensioni $V_2$ e $V_\mathit{out}$ si calcola il valore sperimentale del guadagno $A_2$ come
\[A_2=\frac{V_\mathit{out}}{V_2}\]
A questa stima si associa l'errore dato dalla propagazione, tenendo conto dei diversi errori di guadagno $\sigma_{k_\mathit{out}}$ e $\sigma_{k_2}$ dovuti alla diversa risoluzione delle misure di tensione. Poiché i fattori di scala $k$ hanno sempre valore medio pari a $1$, si ha
\[\sigma_{A_2}\simeq |A_2| \sqrt{\left(\frac{\sigma_{V_\mathit{out}}}{V_\mathit{out}}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{V_2}}{V_2}\right)^2+\sigma_{k_\mathit{out}}^2+\sigma_{k_2}^2}\]
Si riportano nella tabella \ref{tab:dati2.1opamp} le misure di $V_2$ e di $V_\mathit{out}$ e i valori di guadagno ottenuti, con relative incertezze
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Valori tensioni amplificatore non invertente}
\begin{tabular}{cccccc}
&\emph{Valore} $[V]$&$V/\mathit{DIV}\:[V]$&$\sigma_V\:[V]$&$\sigma_V ^{\mathit{k}}\:[V]$&$\sigma_V ^{\mathit{str}}\:[V]$\\ \hline
$V_2 ^{(1)}$ & 0.492 & 0.1 & 0.01 & 0.02 & 0.01 \\
$V_2 ^{(2)}$ & 0.976 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.02 \\
$V_2 ^{(3)}$ & 1.480 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.04 \\
$V_\mathit{out} ^{(1)}$ & 4.040 & 1.0 & 0.02 & 0.02 & 0.1 \\
$V_\mathit{out} ^{(2)}$ & 8.000 & 2.0 & 0.1 & 0.02 & 0.2 \\
$V_\mathit{out} ^{(3)}$ & 12.000 & 5.0 & 0.3 & 0.02 & 0.4 \\
\end{tabular}
\label{tab:datiampnoninvert}
\end{table}
Si sono ottenuti i tre valori sperimentali,
\[A_2 ^{(1)} = 8.2 \pm 0.3 \hspace{2cm} \lambda^{(1)} = 0.2 \]
\[A_2 ^{(3)} = 8.2 \pm 0.3 \hspace{2cm} \lambda^{(2)} = 0.3 \]
\[A_2 ^{(3)} = 8.1 \pm 0.3 \hspace{2cm} \lambda^{(3)} = 0.5\]
Si è deciso di effettuare una media pesata dei tre guadagni, che risulta
\[A_2 = 8.2 \pm 0.2 \hspace{2cm} \lambda = 0.6\]
che ha compatibilità ottima col il valore atteso.

\subsection{Amplificatore delle differenze in configurazione non invertente}
Si consideri ora il circuito della figura \ref{circ:3}: esso è lo stesso del circuito precedente con l'aggiunta però di un segnale in $V_1$. I valori dei componenti del circuito con le relative incertezze sono riportati nella tabella \ref{tab:componenti3}. 

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Valori componenti}\label{tab:componenti3}
\begin{tabular}{cccccc}
\emph{Componente}&\emph{Valore} & $\sigma ^\mathit{str}$ & $\sigma ^k$ & $\sigma$ &\emph{FS}\\ \hline
$R_1\:[\Omega]$&9.897\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m} & 5 & 100\emph{k}\\
$R_2\:[\Omega]$&81.77\emph{k} & 30  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\
$R_3\:[\Omega]$&46.90  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\
$R_1 ^b\:[\Omega]$&9.836\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\ 
$R_2 ^b\:[\Omega]$&81.99\emph{k} & 30  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\
$R_3 ^b\:[\Omega]$&46.83  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\ 
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{}\label{circ:3}
\includegraphics[width=0.8\linewidth, trim={3cm 10cm 3cm 10cm},clip]{../Cose/21opampdiff.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}
Si vuole verificare che in questo caso il circuito è quello di un amplificatore delle differenze. Infatti si ha 
\[\ A_1 ^\mathit{th} = - \frac{R_2}{R_1} \hspace{2cm} \frac{V_\mathit{out}}{R_2} = V_p \left(\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}\right) - \frac{V_1}{R_1}\]
\begin{gather}\label{eq:opampdiff}
V_\mathit{out}^\mathit{th}=\frac{R_2}{R_1}\left[ \left(\frac{1+\frac{R_1}{R_2}}{1+\frac{R_1 ^b}{R_2 ^b}}\right) V_2 - V_1 \right] = A_{2}^\mathit{th}V_2 + A_{1}^\mathit{th}V_1
\end{gather}
Per verificare quindi la relazione \ref{eq:opampdiff}, si è scelto di impostare due segnali a onda quadra sui due canali del generatore e iniettarli nel circuito. Sul CH1 del generatore è stata impostata un'onda quadra con ampiezza $1\:V_{pp}$ e frequenza $50\:Hz$ e iniettata in $V_2$; sul CH2 invece è stata impostata un'altra onda quadra con ampiezza $0.6\:V_{pp}$ con stessa frequenza  di quella precedente ma sfasata di $\pi/2$ rispetto alla precedente, ed è stata iniettata in $V_1$. Si sono quindi visualizzati sull'oscilloscopio gli input $V_1$ e $V_2$ e successivamente l'output del circuito $V_\mathit{out}$ e si sono misurate queste tensioni agli istanti $t_1=2.5\:ms$, $t_2=7.5\:ms$, $t_3=12.5\:ms$ e $t_4=17.5\:ms$: la relazione \ref{eq:opampdiff} va quindi verificata istante per istante. Si riportano nella tabella \ref{tab:datidiff} i dati ottenuti. Si vanno quindi a confrontare i $V_\mathit{out}(t_i)$ con i valori teorici $V_\mathit{out}^\mathit{th}(t_i)$ per $i=1,2,3,4$.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Valori tensioni amplificatore di differenze}
\begin{tabular}{cccccccccc}
$V_1\:[V]$ &  $V/\mathit{DIV}\:[V]$ &  $\sigma_{V_1}\:[V]$ &  $\sigma_{V_1} ^\mathit{k}\:[V]$ &  $\sigma_{V_1} ^\mathit{str}\:[V]$ &  $V_2\:[V]$ &  $V/\mathit{DIV}\:[V]$ &  $\sigma_{V_2}\:[V]$ &  $\sigma_{V_2} ^\mathit{k}\:[V]$ &  $\sigma_{V_2} ^\mathit{str}\:[V]$\\ \hline
-0.288 & 0.2 & 0.006 & 0.02 & 0.01 & 0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\
0.296 & 0.2 & 0.006 & 0.02 & 0.01 & 0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\
0.296 & 0.2 & 0.006 & 0.02 & 0.01 & -0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\
-0.288 & 0.2 & 0.006 & 0.02 & 0.01 & -0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\
\end{tabular}
\begin{tabular}{ccccccc}
$V_\mathit{out}\:[V]$ &  $V/\mathit{DIV}\:[V]$ &  $\sigma_{V_\mathit{out}}\:[V]$ &  $\sigma_{V_\mathit{out}} ^\mathit{k}\:[V]$ &  $\sigma_{V_\mathit{out}} ^\mathit{str}\:[V]$ &  $t\:[ms]$ &  $\sigma_{t}\:[s]$ \\ \hline
6.480 & 2 & 0.1 & 0.02 & 0.2 & 2.5 & 0.0001 \\
1.680 & 2 & 0.1 & 0.02 & 0.1 & 7.5 & 0.0004 \\
-6.400 & 2 & 0.1 & 0.02 & 0.2 & 12.5 & 0.001 \\
-1.600 & 2 & 0.1 & 0.02 & 0.1 & 17.5 & 0.001 \\
\end{tabular}
\label{tab:datidiff}
\end{table}
Si vuole effettuare una compatibilità tra i $V_\mathit{out}^\mathit{th}$ e i $V_\mathit{out}$ misurati. Si calcolino innanzitutto i fattori di guadagno $A_{1,2}^\mathit{th}$ per i segnali in input, con le relative incertezze date dalla propagazione già usata (relazione \ref{err:sigmaA})
\[A_2^\mathit{th}= 8.270 \pm 0.002 \:V/V  \hspace{2cm} A_{1}^\mathit{th}=-8.262 \pm 0.007\:V/V \]

Sia $\Delta V_\mathit{out} = V_\mathit{out}^\mathit{th}- V_\mathit{out}$. 
Si sono ottenuti i valori teorici:
\[V_\mathit{out,1} ^\mathit{th}= 6.4 \pm 0.2\:V \]
\[V_\mathit{out,2} ^\mathit{th}= 1.6 \pm 0.1 \:V \]
\[V_\mathit{out,3} ^\mathit{th}= -6.5 \pm 0.2 \:V \]
\[V_\mathit{out,4} ^\mathit{th}= -1.7 \pm 0.1 \:V \]
con le incertezze date dalla propagazione
\[\sigma_{V_\mathit{out} ^\mathit{th}} \simeq \sqrt{\left(A_2 ^\mathit{th}V_2 + A_1 ^\mathit{th}V_1\right)^2 \sigma_{k_{1,2}} ^2 +  V_2 ^2 \sigma_{A_2 ^\mathit{th}} ^2 +  V_1 ^2 \sigma_{A_1 ^\mathit{th}} ^2 + \left( A_2 ^\mathit{th} \right) ^2 \sigma_{V_2} ^2 + \left( A_1 ^\mathit{th} \right) ^2 \sigma_{V_1} ^2 + V_{out}^2 }\]

Essendo $V_1$ e $V_2$ misurati con la stessa scala, è necessario esplicitare i fattori di scala
\[\Delta V_\mathit{out} = k_{1,2}(A_{2}^\mathit{th}V_2+A_{1}^\mathit{th}V_1)-k_o V_\mathit{out}\]
si ha quindi la propagazione
\begin{gather}\label{eq:sigmacomp}
\sigma_{\Delta V_\mathit{out}} \simeq \sqrt{\left(A_2 ^\mathit{th}V_2 + A_1 ^\mathit{th}V_1\right)^2 \sigma_{k_{1,2}} ^2 +  V_2 ^2 \sigma_{A_2 ^\mathit{th}} ^2 +  V_1 ^2 \sigma_{A_1 ^\mathit{th}} ^2 + \left( A_2 ^\mathit{th} \right) ^2 \sigma_{V_2} ^2 + \left( A_1 ^\mathit{th} \right) ^2 \sigma_{V_1} ^2 + V_{out}^2 \sigma_{k_{out}} ^2 + \sigma_{V_{out}} ^2}
\end{gather}
La compatibilità è data dalla formula
\[\lambda = \frac{|\Delta V_\mathit{out}|}{\sigma_{\Delta V_\mathit{out}}}=\begin{cases}\lambda_1 =0.3\\ \lambda_2 =0.5 \\ \lambda_3 =0.3 \\ \lambda_4 =0.3 \\\end{cases}\]
Le compatibilità ottenute risultano ottime quindi la relazione \ref{eq:opampdiff} è verificata.



\subsection{Amplificatore delle somme in configurazione invertente}
Si consideri il circuito riportato nella figura \ref{circ:4}, ottenuto modificando il circuito della sezione precedente. I valori dei componenti del circuito sono riportati nella tabella \ref{tab:componenti4}.

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Valori componenti}\label{tab:componenti4}
\begin{tabular}{cccccc}
\emph{Componente}&\emph{Valore} & $\sigma ^\mathit{str}$ & $\sigma ^k$ & $\sigma$ &\emph{FS}\\ \hline
$R_1 ^b\:[\Omega]$&9.836\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\
$R_3 ^b\:[\Omega]$&46.83  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\
$R_1\:[\Omega]$&9.897\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m} & 5 & 100\emph{k}\\
$R_3\:[\Omega]$&46.90  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\
$R_F\:[\Omega]$&9.955\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m} & 5  & 100\emph{k}\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{}\label{circ:4}
\includegraphics[width=0.7\linewidth, trim={4cm 10cm 3cm 10cm},clip]{../Cose/22opamp.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}
In questa configurazione il circuito è un amplificatore delle somme: infatti, con una derivazione analoga al caso precedente, si ha che 
\begin{gather}\label{eq:somme}
V_\mathit{out}^\mathit{th} = -\left(\frac{R_F}{R_1 ^b} V_2 + \frac{R_F}{R_1} V_1\right) = A_{2}^\mathit{th}V_2 + A_{1}^\mathit{th}V_1
\end{gather}
Per verificare il corretto funzionamento del circuito sommatore si sono iniettati in $V_1$ e in $V_2$ nel circuito gli stessi due segnali di onda quadra usati per l'amplificatore delle differenze e si sono misurati i valori in tensione degli input e dell'output del circuito $V_\mathit{out}$ ai tempi $t_1=2.5\:ms$, $t_2=7.5\:ms$, $t_3=12.5\:ms$ e $t_4=17.5\:ms$. Nella tabella \ref{tab:datisomme} si riportano le misure effettuate con le relative incertezze. 
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Valori tensioni amplificatore di somme}
\begin{tabular}{cccccccccc}
$V_1\:[V]$ &  $V/\mathit{DIV}\:[V]$ &  $\sigma_{V_1}\:[V]$ &  $\sigma_{V_1} ^\mathit{k}\:[V]$ &  $\sigma_{V_1} ^\mathit{str}\:[V]$ &  $V_2\:[V]$ &  $V/\mathit{DIV}\:[V]$ &  $\sigma_{V_2}\:[V]$ &  $\sigma_{V_2} ^\mathit{k}\:[V]$ &  $\sigma_{V_2} ^\mathit{str}\:[V]$\\ \hline
-0.288 & 0.2 & 0.006 & 0.02& 0.01 & 0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\ 
0.296 & 0.2 & 0.006 & 0.02 & 0.01 & 0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\ 
0.296 & 0.2 & 0.006 & 0.02 & 0.01 & -0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\ 
-0.288 & 0.2 & 0.006 & 0.02 & 0.01 & -0.488 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.01\\ 
\end{tabular}
\begin{tabular}{ccccccc}
$V_\mathit{out}\:[V]$ &  $V/\mathit{DIV}\:[V]$ &  $\sigma_{V_\mathit{out}}\:[V]$ &  $\sigma_{V_\mathit{out}} ^\mathit{k}\:[V]$ &  $\sigma_{V_\mathit{out}} ^\mathit{str}\:[V]$ &  $t\:[ms]$ &  $\sigma_{t}\:[s]$\\ \hline 
-0.180 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 2.5 & 0.0001 \\
-0.780 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 7.5 & 0.0004 \\
0.220 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 12.5 & 0.001 \\
0.820 & 0.5 & 0.03 & 0.02 & 0.03 & 17.5 & 0.001 \\
\end{tabular}
\label{tab:datisomme}
\end{table}
Si vuole effettuare una compatibilità tra i $V_\mathit{out}^\mathit{th}$ e i $V_\mathit{out}$ misurati. Si calcolino innanzitutto i fattori di guadagno $A_{1,2}^\mathit{th}$ per i segnali in input, con le relative incertezze date dalla propagazione già usata (relazione \ref{err:sigmaA})
\[A_{2}^\mathit{th}=-1.0121\pm 0.0007 \:V/V \hspace{2cm} A_{1}^\mathit{th}=-1.0059 \pm 0.0007\:V/V\]
Si sono ottenuti i valori teorici:
\[V_\mathit{out,1} ^\mathit{th} = -0.20 \pm 0.02\:V \]
\[V_\mathit{out,2} ^\mathit{th}= -0.79 \pm 0.02 \:V \]
\[V_\mathit{out,3} ^\mathit{th}= 0.20 \pm 0.02 \:V \]
\[V_\mathit{out,4} ^\mathit{th}= 0.78 \pm 0.02 \:V \]
con le incertezze date dalla propagazione
\[\sigma_{V_\mathit{out}^\mathit{th}} \simeq \sqrt{\left(A_2 ^\mathit{th}V_2 + A_1 ^\mathit{th}V_1\right)^2 \sigma_{k_{1,2}} ^2 +  V_2 ^2 \sigma_{A_2 ^\mathit{th}} ^2 +  V_1 ^2 \sigma_{A_1 ^\mathit{th}} ^2 + \left( A_2 ^\mathit{th} \right) ^2 \sigma_{V_2} ^2 + \left( A_1 ^\mathit{th} \right) ^2 \sigma_{V_1} ^2 + V_{out}^2 }\]

La compatibilità si calcola analogamente al caso dell'amplificatore delle differenze 
\[\lambda = \frac{|\Delta V_\mathit{out}|}{\sigma_{\Delta V_\mathit{out}}}=\begin{cases}\lambda_1 =0.7 \\ \lambda_2 =0.3 \\ \lambda_3 =0.7 \\ \lambda_4 =0.9 \\\end{cases}\]
con la propagazione data dalla relazione \ref{eq:sigmacomp}. Le compatibilità ottenute risultano ottime, quindi la relazione \ref{eq:somme} è stata verificata.

\subsection{Curva di trasferimento circuito integratore per segnali impulsivi}
Si consideri il circuito rappresentato nella figura \ref{circ:5} riportata: i valori misurati delle resistenze e delle capacità presenti nel circuito sono riportati nella tabella \ref{tab:componenti5}. 

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Valori componenti}\label{tab:componenti5}
\begin{tabular}{cccccc}
\emph{Componente}&\emph{Valore} & $\sigma ^\mathit{str}$ & $\sigma ^k$ & $\sigma$ &\emph{FS}\\ \hline
$R_3\:[\Omega]$&46.90  & 50\emph{m} & 0.6\emph{m} & 50\emph{m} & 1\emph{k}\\
$R_f\:[\Omega]$&1.99\emph{M} & 12\emph{k} & 6\emph{m} & 5\emph{k} & 10\emph{M}\\ 
$C_1\:[C]$&215\emph{p} & 9\emph{p} & 10\emph{m} & 9\emph{p} & 1\emph{p}\\
$C_f\:[C]$&460\emph{p} & 10\emph{p} & 10\emph{m} & 9\emph{p} & 1\emph{p}\\ 
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{}\label{circ:5}
\includegraphics[width=0.7\linewidth, trim={2cm 10cm 2cm 9cm},clip]{../Cose/23opamp.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}
Per le capacità si è tenuto conto della capacità di fondo misurata pari a $9\:pF$: i valori riportati in tabella sono già stati corretti. In questa configurazione, detta di integratore per segnali impulsivi, si ha 
\[Z_f = \frac{\frac{1}{s C_f} R_f}{R_f \frac{1}{s C_f}} \rightarrow Z_1 = \frac{1}{s C_1} \rightarrow \frac{V_1 - 0}{Z_1} = \frac{0 - V_\mathit{out}}{Z_f} \rightarrow V_\mathit{out} = -\frac{Z_f}{Z_1} V_1 \rightarrow V_\mathit{out} (s) = \frac{-s C_1 R_f}{s R_f C_f + 1} V_1 (s)\]
Tramite il generatore, viene iniettato come segnale in ingresso $V_1$ un'onda quadra di ampiezza variabile $V_\mathit{pp}$ e di frequenza $f=50\:Hz$. Si può considerare quindi $V_1$ come un'onda quadra di ampiezza $V_\mathit{pp}$ e periodo $T=1/f$.
\[V_1 (s) = \mathscr{L} \left\lbrace V_1 (t) \right\rbrace = \mathscr{L} \left\lbrace V_\mathit{pp} [\Theta (t)-\Theta (t-T) ]\right\rbrace = \frac{V_\mathit{pp}}{s}(1-e^{-Ts})\]
\[V_\mathit{out} (t) = \mathscr{L}^{-1} \left\lbrace V_\mathit{out} (s) \right\rbrace = \mathscr{L}^{-1} \left\lbrace \frac{-s C_1 R_f}{s R_f C_f + 1} \frac{V_\mathit{pp}}{s}(1-e^{-Ts})\right\rbrace = -\frac{C_1}{C_f} V_\mathit{pp} \mathscr{L}^{-1} \left\lbrace \frac{1-e^{-Ts}}{1 + \frac{1}{\tau _f}}\right\rbrace\]
La funzione di trasferimento del circuito è data da
\begin{gather}\label{eq:trasf}
V_\mathit{out}(t) = -\frac{C_1}{C_f} V_\mathit{pp}[\Theta (t) e ^{-\frac{t}{\tau f}}-\Theta (t-T)e ^{-\frac{t-T}{\tau f}} ] 
\end{gather}
Data la presenza del termine esponenziale, si sono scelti $R_f$ e $C_f$ di modo che $\tau_f=R_f C_f$ fosse tale che $f^{-1}\gg5\tau_f$: in questo modo si ha la completa visualizzazione del segnale. Si è verificato dunque tramite una misura del $\tau_f$ con l'oscilloscopio, che esso fosse vicino al quello calcolato. Si vuole quindi verificare che la funzione di trasferimento sia corrispondente alla \ref{eq:trasf}. Si è deciso quindi di variare l'ampiezza del segnale in ingresso $V_\mathit{pp}$ e di misurare con l'oscilloscopio la riposta del circuito in $V_1$ e $V_\mathit{out}$ al tempo $t=0\:s$ in modo da valutare se l'amplificazione $\jmath$ del segnale fosse effettivamente pari a 
\[\jmath^\mathit{th} = \frac{V_\mathit{out} (0)}{V_1 (0)} = - \frac{C_1}{C_f}\]
\[\sigma_{\jmath^\mathit{th}} \simeq |\jmath^\mathit{th}| \sqrt{\left(\frac{\sigma_{C_1}}{C_1}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{C_f}}{C_f}\right)^2}\]
Si è ottenuto quindi il valore atteso di 
\[\jmath= - 0.47\pm 0.03\]
Nella tabella \ref{tab:datiintegr} si riportano le misure effettuate con le relative incertezze.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Valori tensioni integratore}
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccccc}
$V_1\:[V]$ & $V/\mathit{DIV}\:[V]$ & $\sigma_{V_1}\:[V]$ & $\sigma_{V_1} ^\mathit{k}\:[V]$ & $\sigma_{V_1} ^\mathit{str}\:[V]$ & $V_\mathit{out}\:[V]$ & $V/\mathit{DIV}\:[V]$ & $\sigma_{V_\mathit{out}}\:[V]$ & $\sigma_{V_\mathit{out}} ^\mathit{k}\:[V]$ & $\sigma_{V_\mathit{out}} ^\mathit{str}\:[V]$\\ \hline
0.983 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.02 & -0.472 & 0.2 & 0.01 & 0.008 & 0.01 \\ 
1.280 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.03 & -0.600 & 0.2 & 0.01 & 0.02 & 0.02 \\ 
1.980 & 0.5 & 0.03 & 0.03 & 0.05 & -0.920 & 0.5 & 0.03 & 0.03 & 0.04 \\ 
2.460 & 0.5 & 0.03 & 0.04 & 0.05 & -1.160 & 0.5 & 0.03 & 0.04 & 0.05 \\ 
3.140 & 0.5 & 0.03 & 0.05 & 0.06 & -1.460 & 0.5 & 0.03 & 0.04 & 0.05 \\ 
3.620 & 0.5 & 0.03 & 0.06 & 0.07 & -1.700 & 0.5 & 0.03 & 0.05 & 0.06 \\ 
4.440 & 1 & 0.06 & 0.08 & 0.10 & -2.040 & 1 & 0.06 & 0.06 & 0.08 \\ 
4.920 & 1 & 0.06 & 0.09 & 0.1 & -2.280 & 1 & 0.06 & 0.07 & 0.09 \\ 
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:datiintegr}
\end{table}
A questo punto si possono riportare le misure in un grafico $(V_1,V_\mathit{out})$ ed, effettuando un'interpolazione lineare con una retta di equazione $y=mx+q$, si può ricavare $\jmath$ dalla pendenza della retta interpolante. Il fit lineare associato al relativo grafico dei residui è riportato in figura \ref{graf:int}. 

\begin{figure}\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{../Fit_3_errori/3_fit_integratore.eps}\caption{\label{graf:int} Fit lineare curva di trasferimento circuito integratore}
\end{figure}

Dal grafico dei residui si nota un andamento dei residui ben distribuito attorno allo 0, indice della bontà del fit. Il $\chi^2$ ridotto calcolato nel fit risulta molto minore dell'unità: ciò, come spiegato nel paragrafo \ref{invert}, è dovuto principalmente ad una correlazione sistematica tra gli errori di scala. 

Si è ottenuto quindi il valore di $\jmath$ dal fit
\[\jmath = -0.460 \pm 0.003 \]
Si è calcolata quindi la compatibilità tra il valore atteso e quello ricavato dal fit
\[\lambda = \frac{|\jmath^\mathit{th}-\jmath|}{\sqrt{\sigma_{\jmath^\mathit{th}}^2 + \sigma_{\jmath}^2}} = 0.02\]
Il valore ottenuto è ottimo e ciò indica un buon accordo con la teoria.

\subsection{Circuito raddrizzatore di precisione con operazionali}
Si consideri il circuito riportato nella figura \ref{circ:6}. 

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Valori componenti}\label{tab:componenti6}
\begin{tabular}{cccccc}
\emph{Componente}&\emph{Valore} & $\sigma ^\mathit{str}$ & $\sigma ^k$ & $\sigma$ &\emph{FS}\\ \hline
$R_1 ^a\:[\Omega]$&9.955\emph{k} & 5  & 0.4\emph{m} & 5  & 100\emph{k}\\
$R_1 ^b\:[\Omega]$&9.836\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\ 
$R_1 ^c\:[\Omega]$&9.897\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m}  & 5  & 100\emph{k}\\ 
$R_1 ^d\:[\Omega]$&9.897\emph{k} & 6  & 0.4\emph{m}  & 4  & 100\emph{k}\\
$R_4\:[\Omega]$&4.640\emph{k} & 2  & 0.4\emph{m}  & 0.5  & 10\emph{k}\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{}\label{circ:6}
\includegraphics[width=0.9\linewidth, trim={4cm 11cm 3cm 11cm},clip]{../Cose/3opamp.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}

Esso è un circuito detto \emph{raddrizzatore di precisione}. I valori dei componenti del circuito, riportati nella tabella \ref{tab:componenti6}, sono stati scelti in modo tale che $R_1^a \simeq R_1^b \simeq R_1^c \simeq R_1^d \simeq 2R_4$. In questo modo, iniettato in $V_1$ con il generatore un segnale sinusoidale di ampiezza $5\:V$ e frequenza $1\:kHz$, si avrà che il valore in uscita $V_\mathit{out}$ sarà dato, dalla formula del circuito sommatore invertente considerando l'operazionale $U_2$
\[	\frac{V_1 - 0}{R_1 ^c} + \frac{V_2 - 0}{R_4} = \frac{0 - V_\mathit{out}}{R_1 ^d} \rightarrow V_\mathit{out} ^\mathit{th} = - \left( \frac{R_1 ^d}{R_1 ^c} V_1 + \frac{R_1 ^d}{R_4} V_2 \right)\]

E quindi, in base al segno dell'onda sinusoidale in ingresso
\[V_1 > 0 \rightarrow \begin{cases} V_2 = V_o + V_{ON} \\ V_o ^\mathit{th}  < V_\mathit{ON} \end{cases} \rightarrow \frac{V_1 - 0}{R_1 ^a} = \frac{0 - V_2}{R_1 ^b} \rightarrow V_2 = -\frac{R_1 ^b}{R_1 ^a} V_1\rightarrow V_o  = -\frac{R_1 ^b}{R_1 ^a} V_1 - V_{ON}\]
\begin{gather}\label{eq:v1magg0}
V_\mathit{out} ^\mathit{th} = \left(- \frac{R_1 ^d}{R_1 ^c}+ \frac{R_1 ^d}{R_4} \frac{R_1 ^b}{R_1 ^a}\right) V_1 \simeq  V_1
\end{gather}
\[V_1 < 0 \rightarrow \begin{cases} V_2 < V_o + V_{ON} \\  V_o = V_\mathit{ON} \end{cases} \rightarrow V_2 = 0 \rightarrow V_o  = V_{ON}\]
\begin{gather}\label{eq:v1min0}
V_\mathit{out} ^\mathit{th} = - \frac{R_1 ^d}{R_1 ^c} V_1 \simeq -V_1
\end{gather}
Con $V_\mathit{ON}=0.7\:V$.
Si vuole quindi confrontare i risultati ricavati teoricamente con quelli sperimentali. Per farlo si sono misurate con l'oscilloscopio le tensioni $V_1^\mathit{max}$ e $V_1^\mathit{min}$ e in corrispondenza di questi valori si sono acquisite le misure delle tensioni $V_\mathit{out}$, $V_o$, $V_2$. I valori sperimentali, con le relative incertezze, sono riportati nella tabella \ref{tab:raddrizzatore}.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tensioni in \emph{volt} [V] nel circuito raddrizzatore di precisione in corrispondenza di $V_1^\mathit{max}$ e $V_1^\mathit{min}$}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccc|ccccc}
$\mathit{Nome}$ & $V^\mathit{max}$ & $V/\mathit{DIV}^\mathit{max}$ & $\sigma_V ^\mathit{max}$ & $\sigma_k ^\mathit{max}$ & $\sigma_\mathit{str} ^\mathit{max}$ & $V ^\mathit{min}$ & $V/\mathit{DIV} ^\mathit{min}$ & $\sigma_V ^\mathit{min}$ & $\sigma_k ^\mathit{min}$ & $\sigma_\mathit{str} ^\mathit{min}$ \\ \hline
$V_\mathit{1}$ & 10.2 & 5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 & -10.2 &  5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 \\ 
$V_\mathit{out}$ & 11.4 & 5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 & 10.4 & 5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 \\ 
$V_2$ & -9.8 & 5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 & 0.2 & 5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 \\ 
$V_o$ & -10.4 & 5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 & 0.8 & 5 & 0.3 & 0.02 & 0.3 \\ 
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:raddrizzatore}
\end{table}

Siano
\[A_\mathit{cd}=-\frac{R_1^d}{R_1^c} \hspace{2cm} A_\mathit{db4a}=+\frac{R_1^d R_1^b}{R_4 R_1^a} \hspace{2cm} A_\mathit{ba}=-\frac{R_1^b}{R_1^a}\]
\[V_\mathit{out}=\begin{cases} (A_\mathit{cd}+A_\mathit{db4a}) V_1 \hspace{1cm} V_1>0 \\ A_\mathit{cd} V_1 \hspace{2.57cm} V_1 < 0 \end{cases}\]
con gli errori dati dalla propagazione, tenendo conto dei fattori di scala $k_4$ e $k_1$
\[\sigma_{A_\mathit{cd}} \simeq |A_\mathit{cd}| \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_1^c}}{R_1^c}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{R_1^d}}{R_1^d}\right)^2}\]
\[\sigma_{A_\mathit{db4a}} \simeq |A_\mathit{db4a}| \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_1^a}}{R_1^a}\right)^2 +\left(\frac{\sigma_{R_1^b}}{R_1^b}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{R_1^d}}{R_1^d}\right)^2+ \left(\frac{\sigma_{R_4}}{R_4}\right)^2 +\sigma_{k_4} ^2 + \sigma_{k_1} ^2}\]
\[\sigma_{A_\mathit{ba}} \simeq |A_\mathit{ba}| \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_1^b}}{R_1^b}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{R_1^a}}{R_1^a}\right)^2}\]
Si ottengono i valori
\[A_\mathit{cd} = -1.0000\pm 0.0007\: V/V \hspace{1cm} A_\mathit{db4a} = 2.106\pm0.002 \:V/V \hspace{1cm} A_\mathit{ba} = -0.9880\pm 0.0007\: V/V\]
Si sono quindi calcolate le compatibilità tra i valori teorici di $V_\mathit{out}$, $V_o$, $V_2$ e quelli misurati sperimentalmente
\[\Delta V_\mathit{out}^\mathit{max} =(A_\mathit{cd}+A_\mathit{db4a}) V_1^\mathit{max}- V_\mathit{out}^\mathit{max} \hspace{2cm} \Delta V_\mathit{out}^\mathit{min} =A_\mathit{cd} V_1^\mathit{min}- V_\mathit{out}^\mathit{min}\]
\[\Delta V_2^\mathit{max} =A_\mathit{ba} V_1^\mathit{max}- V_2^\mathit{max} \hspace{2cm} \Delta V_2^\mathit{min} =0- V_2^\mathit{min}\]
\[\Delta V_o^\mathit{max} =A_\mathit{ba} V_1^\mathit{max}-V_\mathit{ON}- V_2^\mathit{max} \hspace{2cm} \Delta V_o^\mathit{min} =V_\mathit{ON}- V_o^\mathit{min}\]
Con le incertezze, tenendo conto del fattore di scala $k_V$
\[\sigma_{\Delta V_\mathit{out}^\mathit{max}}\simeq \sqrt{\left(\Delta V_\mathit{out}^\mathit{max}\right)^2\sigma_{k_V}^2+(A_\mathit{cd}+A_\mathit{db4a})^2\sigma_{V_1^\mathit{max}}^2+\sigma_{V_\mathit{out}^\mathit{min}}^2+(V_1^\mathit{max})^2 (\sigma_{A_\mathit{cd}}^2+\sigma_{A_\mathit{bd4a}}^2)}\]

\[\sigma_{\Delta V_\mathit{out}^\mathit{min}}\simeq \sqrt{\left(\Delta V_\mathit{out}^\mathit{min}\right)^2\sigma_{k_V}^2+A_\mathit{cd}^2\sigma_{V_1^\mathit{min}}^2+\sigma_{V_\mathit{out}^\mathit{min}}^2+(V_1^\mathit{min})^2 \sigma_{A_\mathit{cd}}^2}\]

\[\sigma_{\Delta V_2^\mathit{max}}\simeq \sqrt{\left(\Delta V_2^\mathit{max}\right)^2\sigma_{k_V}^2+A_\mathit{ba}^2\sigma_{V_1^\mathit{max}}^2+\sigma_{V_2^\mathit{max}}^2+(V_1^\mathit{max})^2 \sigma_{A_\mathit{ba}}^2}\]
\[\sigma_{\Delta V_2^\mathit{min}} = \sigma_{V_2^\mathit{min}}^\mathit{str}\]

\[\sigma_{\Delta V_o^\mathit{max}}\simeq \sqrt{\left(\Delta V_o^\mathit{max}\right)^2\sigma_{k_V}^2+A_\mathit{ba}^2\sigma_{V_1^\mathit{max}}^2+\sigma_{V_2^\mathit{max}}^2+(V_1^\mathit{max})^2 \sigma_{A_\mathit{ba}}^2}\]
\[\sigma_{\Delta V_o^\mathit{min}} = \sigma_{V_o^\mathit{min}}^\mathit{str}\]
Si sono quindi calcolate le compatibilità, riportate nella tabella \ref{tab:compraddr}.
\begin{table}[htbp] \centering
\caption{Compatibilità circuito raddrizzatore}
\begin{tabular}{cccccc}
$\mathit{Nome}$ & $V_\mathit{th} \:[V]$ & $\sigma_\mathit{th} \:[V]$ & $V_\mathit{sper}\:[V]$& $\sigma_\mathit{sper}\:[V]$& $\lambda\:[V]$ \\ \hline
$V_\mathit{out} ^\mathit{max}$ & 11.3 & 0.4 & 11.4 & 0.3 & 0.3 \\ 
$V_\mathit{out} ^\mathit{max}$& 10.2 & 0.3 & 10.4 & 0.3 & 0.5 \\ 
$V_\mathit{2} ^\mathit{max}$& -10.1 & 0.3 & -9.8 & 0.3 & 0.7 \\ 
$V_\mathit{2} ^\mathit{max}$ & 0 & 0 & 0.2 & 0.3 & 0.7 \\ 
$V_\mathit{o} ^\mathit{max}$ & -10.8 & 0.3 & -10.4 & 0.3 & 2.4 \\ 
$V_\mathit{o} ^\mathit{max}$& 0.7 & 0 & 0.8 & 0.3 & 2.1 \\ 
\end{tabular}
\label{tab:compraddr}
\end{table}
\section{Conclusioni}
Gli obiettivi dell'esperienza si considerano raggiunti.
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}
\item Per lo studio dell'amplificatore invertente si è ottenuta come stima finale del guadagno il valore, con compatibilità di $0.97$ con il valore ricavato dalla teoria di $A= -8.23 \pm 0.03 \:V/V$.
\item Per quanto riguarda lo studio dell'amplificatore in configurazione non invertente, si è ottenuta una stima finale, con compatibilità di $0.6$ con il valore atteso dalla teoria, di $A_2 = 8.2 \pm 0.2 \:V/V$.
\item Riguardo allo studio dell'amplificatore delle differenze in configurazione non invertente, la relazione teorica \ref{eq:opampdiff} è stata verificata ad ogni istante con compatibilità ottima.
\item Per quanto riguarda lo studio dell'amplificatore delle somme in configurazione invertente si è verificata la relazione teorica \ref{eq:somme} ad ogni istante con risultati di compatibilità ottima.
\item Per la misura della funzione di trasferimento del circuito integratore per segnali impulsivi si è considerato il fattore di guadagno al tempo iniziale $\jmath$ ottenendo la stima di $\jmath = -0.460 \pm 0.003 \: V/V$, che ha compatibilità 0.02 con il valore atteso.
\item Infine, per quanto riguarda lo studio del circuito raddrizzatore di precisione con operazionali, si sono ottenuti valori di compatibilità ottimi tra le stime teoriche e le misure sperimentali di $V_\mathit{out}$ e $V_2$, confermando le relative relazioni teoriche. Le compatibilità relative alle stime di $V_o$ in corrispondenza dei massimi e dei minimi dell'input $V_1$ sono invece discrete: si ipotizza che ciò sia dovuto alla non esattezza del $V_{\mathit{ON}}$ del diodo che non è stato supposto essere pari a $0.7\:V$ ma non misurato esplicitamente.

\end{enumerate}

\enddocument

